外交部司長：《聯合聲明》無賦予英權力

外交部司長：《聯合聲明》無賦予英權力

要聞

徐 宏

【本報訊】中國幾年前已公開聲稱《中英聯合聲明》已經失效，外交部條約法律司司長徐宏昨日再進一步說明，他指聲明中並沒有條文賦予英國任何權力，同時又指「中國人的內政，不需要英國人說三道四」，否則便是違反國際法。民主黨批評指《中英聯合聲明》代表了中國向國際社會的承諾，英國及國際社會都有道義責任監察中國有否信守承諾。
徐宏昨在港出席國際法研討會時表示，《中英聯合聲明》中沒有任何一條條款或任何一個字賦予英國權力，聲明中的第一條及第二條指中國對香港恢復行使主權及英國承諾交還香港，兩條條文是互相對應和共同組成權力與義務的關係。而第三條是講述中國1997年後對香港的方針政策，後面沒有一個「第四條」對應第三條，說明英方有甚麼責任和權力。

「不需英國人說三道四」

徐宏表示，中英談判及簽署《中英聯合聲明》的核心內容是中國收回香港，隨着香港回歸，核心內容已經全部履行完畢，與英國方面有關的所有權利亦已經履行完畢。他指出，若英國認為在回歸後對香港仍有責任的話，是違反了國際法中要尊重別國主權及不干涉別國內政的基本原則，「中國人的內政，不需要英國人來說三道四」。
民主黨主席胡志偉指出，徐宏執着於中英聯合聲明有無具體條文指明英國有責任，是完全扭曲了國際協議概念。聲明已在聯合國登記，代表了中國向國際社會的承諾，英國及國際社會都有道義責任監察中國有否履行聲明中的承諾，包括一國兩制及港人治港等。
若中國在執行聲明中的承諾上出了問題，國際社會有責任提醒中國。中國拒絕信守聲明，等於失信國際，中國在其他國際協議上的信用都會出現疑問。
■記者麥志榮

英國人根本唔撚care香港

當年邊班人大大聲
廢除3個不平等條約
支持民主回歸祖國

仲未死出來講二句

就快就知係咪冇力

當年是邊幾條撚樣？！

同共產黨講信用

司徒華先生生前曾與他對話。司徒老先生有一次說：他最崇拜的人物是孫中山。不久之後，在另一次見面時，司徒華又說：他認為實現「民主」是中國人民的內部事務，不可以「勾結外國勢力」。
我聽了，禮貌地提醒司徒先生：你說過你的偶像是孫中山，但你又說，實現民主不可以依靠外國。但你知不知道，沒有所謂的外國，如日本和英國，根本沒有辛亥革命，也沒有什麼孫中山？
然後我告訴他孫中山拿日本人的錢和武器的史實，與宮崎滔天、犬養毅，甚至日本台督兒玉源太郎的交往，三井產業提的資金，向日本防衞部門提供的軍火，最後還有孫文寫給首相大隈重信的一封協議信，信的頭一段：「今日日本，資助支那革新，以救東亞危局，而支那之報酬，則開放全日市場，以惠日本工商，此中相需至殷，相成至大。如見於實行，則日本固可一躍而蹻，於英國現有之地位，為世界之首雄支那亦以之而得保全領土，廣闢利源，為大陸之富國。」
司徒華說：辛亥革命的資金是美國和南洋華僑資助的。我說：十九世紀末，北美的華僑開洗衣店，南洋的華僑多賣豬仔，他們生存還來不及，哪來這許多錢資助孫中山？捐是有一點，但主要的金主，是日本。
司徒華沒說話。我也很識相，沒有再說下去，因為香港的民主黨，一向就充滿矛盾。一九八二年九月，戴卓爾夫人訪華後轉來香港，司徒華領導的港同盟人士，跑到機場去抗議，拉橫幅，把戴卓爾夫人當做敵人，聲稱「反對三項不平等條約」、「反對續約香港」，他們「支持香港回歸中國」，但同時要實行「民主治港」。
當年，我看了電視新聞，大笑：這群儍蛋，同時擁護「香港回歸中國」，但又堅持「民主治港」，這不是歡迎一頭老虎進屋，但同時又要老虎吃素菜嗎？
司徒華是不是共×黨員？如果他是，他把香港的「民主」控制在很安全、而且絕不可能影響大陸的程度；如果他不是，他只是一位書生。你怎可以崇拜孫中山，又不承認他的「勾結外國勢力」是革命成功的主因？我對中國的政治全無興趣，除了歷史的一點點簡單的邏輯。

陶傑 電郵 :mcwriter@appledaily.com

突發

中國拒絕信守聲明，等於失信國際

唔係一早失左啦咩

係冇歷史意義定係冇權力呀？電腦分析完開邊飯未呀？

好波，我哋中國嘅野唔可以再成日比啲英狗指指點點